\section{Ustalenia projektowe}

Celem projektu było stworzenie strony internetowej WWW wykorzystującej system zarządzania treścią (CMS). Strona internetowa została stworzona za pomocą hipertekstowego języka znaczników \ang{HTML} w wersji 5. Dodatkowo wykorzystane zostały kaskadowe arkusze stylów \ang{CSS} do opisu formy prezentacji strony WWW.

Strona została stworzona w oparciu o wzorzec architektoniczny MVC \ang{Model-View-Controller}. Połączenie z bazą danych przechowującej dane logowania oraz zawartości stron realizowane jest z wykorzystaniem bazy SQLite, natomiast kontrolery dla poszczególnych fragmentów aplikacji stworzono z wykorzystaniem PHP w wersji 7.0.6.

\section{Wykorzystane technologie}
Technologie wybrane do realiacji zadania projektowego to:
\begin{itemize}
\item HTML5
\item CSS3
\item JavaScript
\item PHP 7.0.6
\item SQLite
\end{itemize}

Wymienione technologie są wykorzystywane przez dużą liczbę developerów oferujących wykonanie zaawansowanych aplikacji internetowych i stanowią podstawę do tworzenia profesjonalnych aplikacji webowych. Jednym z przykładów takich aplikacji jest popularny system zarządzania treścią Wordpress.

\section{Wzorzec MVC}

Model-View-Controller (pol. Model-Widok-Kontroler) jest wzorcem architektonicznyn służący do organizowania struktury aplikacji posiadających graficzne interfejsy użytkownika. Wiele prac traktuje go jako pojedynczy wzorzec, lecz może on być także traktowany jako złożony wzorzec wykorzystujący idee wzorców prostych, takich jak Obserwator, Strategia czy Kompozyt. Oba te podejścia nie wykluczają się. MVC nie był traktowany jako samodzielny wzorzec również w pracy „Design Patterns: Elements of Reusable Object-Oriented Software“ autorstwa „Bandy Czworga”.

Model-View-Controller zakłada podział aplikacji na trzy główne części:

\begin{itemize}
\item Model – jest pewną reprezentacją problemu bądź logiki aplikacji. Może on być np. reprezentacją obiektu przechowywanego w bazie danych.
\item Widok – opisuje, jak wyświetlić pewną część modelu w ramach interfejsu użytkownika. Może składać się z podwidoków odpowiedzialnych za mniejsze części interfejsu.
\item Kontroler – przyjmuje dane wejściowe od użytkownika i reaguje na jego poczynania, zarządzając aktualizacje modelu oraz odświeżenie widoków.
\end{itemize}

Wszystkie trzy części są ze sobą ściśle powiązane.

MVC zyskał dużą popularność wśród aplikacji WWW, jednak ze względu na specyfikę tego środowiska, oryginalne założenia wzorca musiały ulec pewnym modyfikacjom. Główną zmianą jest brak aktywnych modeli wynikający z zasady działania protokołu HTTP – odświeżanie wykonywane jest poprzez wysłanie przez użytkownika żądania HTTP, natomiast serwer nie ma możliwości wysłania odświeżonego widoku samoistnie, przez co powiadamianie o zmianie stanu modelu nie może zostać nigdy obsłużone. Jednym ze sposobów radzenia sobie z tym problemem jest wykorzystanie wprowadzonych w HTML5 tzw. WebSocket.

\subsection{Zalety urzycia wzorca}
\begin{itemize}
\item Brak zależności modelu od widoków — model jest niezależny od widoków, dlatego w aplikacji może współistnieć wiele widoków prezentujących te same dane na różne sposoby.
\item Łatwiejsza rozbudowa widoków — interfejs użytkownika oraz warstwa prezentacji zmieniają się o wiele częściej niż logika biznesowa aplikacji. Ponieważ obie te części są oddzielone, można łatwo dodawać oraz modyfikować istniejące widoki bez wpływu na kluczową część systemu.
\end{itemize}

\subsection{Wady wzorca MVC}
\begin{itemize}
\item Złożoność — implementacje MVC wprowadzają dodatkową warstwę abstrakcji oraz dodatkowe sposoby interakcji, czyniąc w ten sposób aplikację potencjalnie trudniejszą do debugowania.
\item Kosztowne zmiany modelu — ponieważ model nie jest zależny od widoku, programiści rozwijający tę część nie muszą przejmować się zależnościami w przeciwnym kierunku. Jeżeli interfejs modelu ulega częstym zmianom, oznacza to konieczność poprawiania wszystkich korzystających z niego widoków.
\item Trudne testowanie widoków — widoki są zależne od modeli, a ponadto zawierają własną, dodatkową logikę. Testowanie złożonych interfejsów użytkownika uważane jest za zadanie trudne.
\end{itemize}

\section{System zarządzania treścią (CMS)}
System zarządzania treścią \ang{Content Management System, CMS} jest to oprogramowanie pozwalające na łatwe utworzenie serwisu WWW oraz jego późniejszą aktualizację i rozbudowę.

Kształtowanie treści i sposobu ich prezentacji w serwisie internetowym zarządzanym przez CMS odbywa się za pomocą prostych w obsłudze interfejsów użytkownika, zazwyczaj w postaci stron WWW zawierających rozbudowane formularze i moduły.

Podstawowym zadaniem platform CMS jest oddzielenie treści od prezentacji. Po wprowadzeniu nowych informacji przez uprawnionego redaktora system zapisuje je w bazie danych. Następnie system CMS generuje dynamicznie strony internetowe na podstawie treści pochodzącej z bazy danych oraz odpowiednich szablonów. Pozwala to na bardziej elastyczne, a przede wszystkim wygodniejsze zarządzanie treścią niż ma to miejsce w przypadku zastosowania statycznych plików HTML.

Wykorzystanie szablonów stron sprawia, że zmiana koncepcji graficznej całego serwisu sprowadza się do przygotowania i zamiany szablonu. Dzięki takiemu podejściu proces publikacji w Internecie staje się prostszy. Ponadto te same dane można prezentować jednocześnie w różnych formatach, np. jako pliki PDF.

Systemy zarządzania treścią zazwyczaj oparte są na bazach danych i językach skryptowych (server-side), lub specjalistycznym oprogramowaniu uruchamianym po stronie serwera. CMS może być formą oprogramowania klienckiego, które do aktualizacji strony może używać takich protokołów jak FTP. Coraz częściej wykorzystywane są złożone techniki opisu struktur dokumentów (np. XML).

Najczęściej systemy CMS są napisane w językach takich jak: ASP, JSP, PHP, czy Python.